我做緊一個關於喜茶嘅社會人類學研究

其實我應該開喺學術台但我想多啲人睇到同討論。我知呢個post好長，但希望大家可以睇完佢。

睇咗飲喜茶有咩問題嘅唔同post，咁啱小弟份碩士論文係探討有關喜茶呢個流行飲食文化對香港人身分認同嘅影響，所以想分享吓自己嘅見解同埋想同大家討論吓喜茶文化呢個現象。

係咪咩都要同政治掛勾？
其實每個行為背後喺社會任何層面上都會有佢嘅權力（power）、意義同影響。飲喜茶作為一個社會上嘅消費行為（consumption），就會有佢本身喺社會上嘅權力同含意。Pierre Bourdieu對社會上嘅消費行為進行過研究，提出「區隔」（distinction）呢個概念，意思係唔同個體嘅品味判斷會造成文化資本（cultural capital）嘅差別，從而造成社會上存在唔同群體同階級。我哋嘅消費模式會影響我哋嘅品味而久而久之成為咗我地嘅習慣，最後就會成為身分認同（identity）嘅一部分。

飲喜茶係咪要政治化？
Michael Billig提出過「平實民族主義」（banal nationalism）嘅概念，指我哋嘅喜好習慣、每日做緊嘅事都係一種民族身分認同嘅體現，而透過重複性嘅行為都會強化我哋對該民族嘅身分認同。當然純粹飲喜茶呢個動作唔會同政治有咩關係，但現實就似Bruno Latour所講嘅「行動者網絡」（actor-network）一樣，所有事物係緊扣關連而互相影響。正如你買喜茶，你可以用wechat order，然後你又可以用wechat pay/alipay畀錢，甚至有人會為咗喜茶去埋深圳。呢啲行為單一咁睇好似唔會對你認同自己係香港人嘅諗法有咩影響，但當同時間有多個「單一事件」多角度影響緊你嘅時候，你就會慢慢地被潛而默化，慢慢地喺行為上成為咗一個「中國人」，而對應返上一個部分，呢啲習慣就會形成你嘅身分認同。

換個講法，呢種文化嘅流入可以講係一種「軟實力」(soft power)，而佢隨之帶嚟嘅改變係一種「黏性實力」（sticky power），意思係當你一開始受到影響嘅時候，你就再無辨法擺脫，例如係社交媒體、電子貨幣嘅應用。你會開始習慣從而依賴，但你永遠唔會覺得對你有咩影響，可能只係會講句「__啫，唔需要咩都政治化嘅」。配合埋政治修例、基建設備、人口政策、商業呢啲「銳實力」（sharp power），香港就係咁一步一步被改變。

所以，無論係用簡體字幕又好，飲喜茶又好，甚至睇日本動漫都好，喺香港呢個社會背景甚至個體嘅詮譯入面呢啲行為都包含一啲意義同權力影響其他人。呢啲現象、流行文化、行為唔係單一咁影響緊香港呢個地方，而係作為一個強大嘅網絡同時間多方面咁影響。技術上嚟講，單一咁睇飲喜茶呢個消費行為並唔算係一個文化侵略（cultural invasion）嘅，但當佢配合埋其他文化、基建、社會上嘅改變，例如簡體字、抖音、wechat、港珠澳、一地兩檢、逃犯修例等等嘅應用嘅時候，呢一整個網絡就足以構成一個新殖民統治（neo-colonisation）手段。

唔講喜茶呢個品牌係有意定無意咁打入香港市場，但佢對香港嘅政治影響力係一定存在。因此希望大家消費嘅同時唔好忽略佢背後嘅力量。最重要係記得自己香港人嘅身分，消費外來文化嘅同時要好好守護本地文化。

如果有睇哂嘅巴絲多謝你 ，希望大家都為香港出一分力。

LM

唉 真係呢...

理論上係咁，實際上仲有好多因素影響，身份認同唔係一件兩件事就改變到，特別係對於年紀大啲嘅人（過咗追求身份認同嘅年紀），身份認同往往會固化，就好似點解一堆中國人移民外國，但仲認為自己係中國人咁。

1. 喜茶可唔可以代表中國文化？喜茶只係中國企業，佢所帶黎嘅影響力未必包含中國文化同身份認同嘅元素。就好似我食得多麥當勞，都唔會增加我對「美國人」嘅認同感；食多幾餐爭鮮，都唔會增加我對「日本人」嘅認同感。

2. 普遍喜茶嘅消費者會飲幾多次？除非佢地日日都要飲喜茶，唔係嘅話一次半次嘅消費所帶黎嘅影響力微乎其微。

Lm瞓醒討論

總之就唔得

留名討論！

無錯，我都好同意實際上仲有好多因素去影響。不過作為一個香港人，我嘅角度只能夠從insider出發去思考，如何守護香港本地嘅文化係我最核心嘅考量，但喺呢個問題之前我哋要先意識到外來文化嘅影響力。

回應1：呢個正正就係問題之一，點解喜茶呢個品牌擺脫唔到「中國」呢個形象同埋連結。首先我唔係講食物本身，即係唔係話食壽司就被日本文化入侵、食漢堡包薯條就親美啦。我思考嘅角度係點解其他品牌例如starbucks同麥當勞佢地做到本地化（localisation）; 或者無人會批評其他人用中國銀行或者其他中國較老一啲嘅企業，雖然喜茶個老闆就話要做到係中國嘅starbucks但喜茶就一直甩唔到中國品牌嘅形象。

我暫時睇到嘅原因有兩個，第一係本身「奶蓋茶」文化氣味（cultural odour）太強。呢個飲品嘅獨特性，即係芝士+水果+茶呢個食物組合喺市場上係一個非常創新而反傳統嘅飲品，導致消費者對佢嘅印象就係一個中國嘅流行飲食文化嘅產物（同海底撈火鍋+拉麵表現+修甲嗰種服務配合相同道理）。就好似一講起芝士奶蓋茶就會諗起喜茶呢個原來。反觀starbucks，麥當勞，爭鮮等等嘅品牌賣嘅食物相對的「平凡」，有唔同嘅品牌販賣同一類型嘅商品，而且成功做到本地化，相對地較易令香港人接受。香港麥當勞同茶狼都有出奶蓋茶但佢地本身一開始嘅品牌形象係販賣其他較「平凡」嘅食品飲品，所以相對地較容易接受。

回應2：基於研究保密原因我唔能夠喺其他平台講訪問受訪者嘅結果，但已知嘅係有消費者可以為咗喜茶而突登去某個地方飲，或者係regularly去深圳飲。再者，除咗次數嘅問題會帶來影響外，影響嘅深度同埋概念嘅植入都不應該被忽視。加上我嘅立場都係純粹消費喜茶唔會帶來強大嘅問題，但配合其他方面嘅改變，慢慢地改變整個觀念同視野係我哋應該要去注意嘅

多謝你嘅回應，我呢個研究仲進行緊，如果有興趣可以keep住update

高質post

終於都有識素士嘅人講喇

巴打歡迎一齊討論，我都係分享吓自己嘅反思

但已知嘅係有消費者可以為咗喜茶而突登去某個地方飲，或者係regularly去深圳飲。再者，除咗次數嘅問題會帶來影響外，影響嘅深度同埋概念嘅植入都不應該被忽視。加上我嘅立場都係純粹消費喜茶唔會帶來強大嘅問題，但配合其他方面嘅改變，慢慢地改變整個觀念同視野係我哋應該要去注意嘅

重點
一個人鍾意 就會帶埋其他人一齊去深圳
然後就一路spread

留名支持

其實奶蓋茶係台灣嫁
十年前我仲係中學雞果陣貢茶已經有
只不過以前果d唔好飲唔吸引
喜茶係第一個將呢樣野打響名堂咋
咁只係代表佢做左d野比人地做得好
係自由市場裡面打出一片天
我就冇飲過既,但奶蓋茶呢樣野的確唔係支那創造
而且支那冇咩政策係有利喜茶既發展
所以得出"佢做得起係因為佢真係吸引到消費者"既結論
我會覺得你飲唔緊要,去支那玩都唔緊要
但一定要保持時事觸角
你要去食元素周期表冇所謂
唔好上兩次深圳就話祖國強大呀好過香港呀
年中大把人去支那叫雞,唔緊要
唔好撚娶支那婆帶埋落香港就得啦

奶蓋茶好似唔係中國發明
不過以家最出名係佢姐應該
識唔少朋友會定期去日本玩/食
極度痴迷日本文化
咁唔通佢地又會變日本人

同意呀，之後就會羊群心理造咗個群體出嚟
有時多得啲乜假期唔少

樓主最後嘅結論係咩

另外樓主係學術研究
會唔會有bias同constraint

同我個喺喜茶嘅post 個論述一樣

支持

多謝巴打指正
我覺得就係喜茶呢個品牌形象做得太強硬，當然可能唔少得傳媒嘅「幫助」。的確我有已知嘅資料係消費者提起喜茶就會自動連結到芝士奶蓋茶同中國，可以話佢成功亦都係喺香港被污名化嘅原因。

我開post嘅原因都係同你講嘅差唔多，消費中國嘅嘢唔係問題，但要識得critical去諗點解同點樣去消費。

我諗法係:希望大家一直記得自己係香港人

從來冇飲過，亦唔會打算飲

都係個句啦
呢D係程度既問題黎

要反喜茶 反海底撈無問題
但係你留意下 近呢半個月時事台 多撚左好多喜茶POST
係突然多左好多 你飲喜茶就係中國人 既topic
明明咁大件事 走去理喜茶呢d雞毛蒜皮既事 (相比之下)

宜家唔係話人只可以同時做一件事
你可以既反喜茶 又反送中
但係你留意下 係一群on9 非黑即白既人 無啦啦將喜茶同反送中掛鉤在先

你個research完左未架

對唔住我搞錯咗
唔係話佢哋最後會變日本人，而係會對日本人呢個身分認同持有正面態度。就好似一啲定期去日本嘅人會喺fb/ig打卡話自己又返鄉下呀，睇得多動漫嘅又會平時同佢哋傾偈之間會爆幾句日文出嚟咁。而最大嘅問題係香港無一個好穩固嘅「文化根本」，當呢一種「第二特性」（second nature）被學習後，原本嘅文化認同好容易被洗去，從而建立咗一個「偽身分認同」出嚟。

乜真係喜茶間公司宣傳得太強硬咩？我自己就覺得係有啲本土撚為咗捧個文化侵略嘅「代表」，先隔硬煲到喜茶個規模咁大
你睇返其實喺支那，喜茶大部份生意都係喺廣東同一啲大城市，未到嗰種無孔不入、國企咁嘅level
而同時間，好多支那嘅飲食文化，啲成日屌喜茶嘅本土撚都好少批評，其至自己都好享受，例如雞煲、譚仔，好難唔怪人質疑當中嘅雙重標準。

同埋如果跟返呢個「大家鍾意喜茶就會去支那，久而久之會帶埋朋友去支那，曝露喺更多文化侵略」嘅論述，喜茶嚟香港開，啲人飲喜茶唔使再去支那，咁比起文化入侵擴大唔係更應該話佢減少咗文化侵略？

我呢個研究仲喺進行中階段所以暫時未有結論，而且我係香港人所以只能夠用insider嘅角度去出發，不過我嘅觀點都係根據同受訪者嘅交談再分析所得，當然未到完成都未知結果，但呢個post係目前前止嘅一啲反思。

我都希望大家可以參與討論，起碼可以聽唔同嘅睇法

多謝巴，歡迎一齊討論

軍真d講，不論政治，係幾好飲嘅

關於Starbuck同麥當勞個類比有d唔同意，Starbuck同麥當勞本身係一個美國既文化符號同時代表緊一種美式既生活方式。就算佢地幾嘗試努力本地化都好，只係可以淡化本身既象徵。但係當佢地要進入一d有強烈飲食文化既市場，當地人都唔會接受佢地。最明顯係當初麥當勞入法國同Starbuck入意大利。Starbuck到今時今日都係意大利佔唔到一席位。
喜茶之所以係香港受歡迎，係因為無一個rivalry既本地文化。你可以話奶茶係一個接近既對手，但係你都有講到喜茶有佢既獨特性。我覺得樓主可以比較研究下喜茶係香港同bubble tea 係外國

咁講係無錯，只要自己知自己做緊咩其實住埋上去都無所謂。
但現實就係有一班人會將兩者掛鉤或者分開睇，即時本身喜茶只係一個飲品，但最後都已經被擺上社會同政治嘅討論上，係無可避免嘅。

未呀，仲係進行緊，所以有錯誤嘅話唔好意思

消費就係文化
唔係消費完就變當地人，而係對個國家同文化有正面態度
單純日本唔會convert 呢種正面態度去身份認同而支那會

你移民都會選擇你自己喜歡嘅國家，而你越喜歡當地嘅文化，就越會融入當地。只不過今日香港係被反移民，越消費支共嘢，你就越畀蝗同化香港，人同蝗之間嘅分別就越含糊。

可以怪香港個「文化根本」太薄弱，啱嘅其實喜茶本身無錯，只係嚟到香港呢個context被人意識到變咗一種入侵。消費其他文化產物無錯，不過最理想嘅係先於呢樣之前，大家可以愛惜吓香港自己嘅文化。 即係食米線之前可以考慮吓食茶餐廳，食雞煲之前考慮吓港式打邊爐、大牌檔嘅話，其實做啲咩食啲咩不會變咗一種罪。

另外我搵到一個好有趣嘅點係即使香港開咗喜茶，都會有人寧願去深圳飲都唔會喺香港飲，咁嘅諗法已經初步咁改變我哋嘅日常生活。

唔好意思，阻你少少位

【民陣6.9反惡法遊行】
日期：6月9日（日）
集合地點：銅鑼灣東角道
時間：下午2時30分集合，3時正起步
遊行路線：銅鑼灣東角道遊行至金鐘添美道

反對逃犯條例白宮聯署
-簽完記得確認返電郵

我都有試過一次係咪真係咁好飲，係好飲嘅，但可惜而家社會所有actor背後都有權力影響

試下飲喜茶同無飲過喜茶嘅人，智商、收入、學歷等等，做比較。

我相信結果係飲喜茶嘅人，係智商低、收入低、學歷低

一個國家有好既野..你會欣賞佢
有差既野你會批評佢
但唔會因為有好既野就無視左佢差個一面
就好似日本有好多好野..但都cover唔到佢差個一面
去日本玩就開心..要你去日本做打工仔我諗10個香港人有9個都頂唔順
中國野一樣...我未飲過喜茶唔知佢係咪真係咁正
就算有人欣賞呢杯珍珠奶茶..都唔代表D人會認同中國既衰野

所以閣下一定係好撚中意飲喜茶既人

素士jj

多謝巴打意見，我覺得有道理，我會再去分辨好啲同本地飲品市場個比較。的確喜茶/bubble tea呢種飲品喺學術界太新，好難向先前研究借鏡。

真係好想嗰班正評支持話飲喜茶冇問題嘅人入嚟睇下

低能，啲人就係初初係香港成日飲，之後先會引起想去深圳飲喜茶既諗頭。

照你咁講，係香港都睇到日本動漫，唔洗去日本睇，咁即係減少左文化侵略？

冇記錯就係奶蓋係台灣行先
中國改為芝士奶蓋

無錯
我講到未都係想大家保護香港自己獨有嘅本地文化，並無矮化或污名化其他文化意圖

如果喜茶都算文化入侵
早幾年Pokemom Go控制人群集中去一個地方咪恐怖襲擊

連登仔：打機唔計 非中資唔計

有冇問卷之類可以答下 對呢個topic幾有興趣

喜茶係咪芝士烏龍茶？

利申：未飲過唔識。

擺明就係文化入侵
隔離post仲咁多人話唔關事
香港網民真係低質到

再講多少少，因為對呢一方面唔算好熟。
就係喜茶有無同一種特定既文化或者價值觀掛鉤。點解有人會覺得喜茶有問題，唔係challenge緊佢個product本身，而係佢個經營手法，等於而家華為一樣。個product smart phone可能係netural，但個問題係間公司係有一個國家做backup，而同其他公司唔係係一個公平競爭。當然我唔肯定喜茶有無，但係你可以嘗試去睇當喜茶作為一個brand而唔係單純一個product去睇。不過我見你最後一點都有留意到。
共勉之。

唔係好同意你講支那飲食文化個part

譚仔、雞煲即使係雲南、四川嘅文化，但係開鋪嘅人係將野食帶入嚟香港，令香港人有多樣選擇

相反喜茶係支那/廣州做起咗個品牌，勁到吸引到香港人去支那飲喜茶
而喜茶再落埋嚟開鋪，直接文化入侵

兩者對比喜茶明顯強硬好多

香港飲食文化本身同支那就係好似，譚仔亦都唔係第一間開雲南米線嘅鋪頭，所以我又唔覺得食雞煲譚仔嘅人係自相矛盾，而係呢啲係好多年前已經成為我地嘅文化

原本香港開嘅食店就係百花齊放，乜野都有
即使m記、kfc，都一樣係文化入侵，但係都同喜茶有個分別
前者兩間都係美國公司，但係佢地嘅所謂文化入侵似一個網咁，向全世界推廣快餐文化
反而後者喜茶本身係中國公司，而中國原本就係針對性要溝淡香港嘅文化，硬嘅有新移民、一地兩檢⋯⋯軟嘅有教育普教中、飲食有喜茶、海底撈等等

一句講晒
中共信唔過

終於有人有理有據咁反d喜茶狗
廢事比人話盲反

喜茶成名之前香港根本冇人識
係好多香港人係深圳飲過覺得正先出左名
本身香港有既奶蓋係WFC
上面我都講過,十年前台灣已經傳入香港
以前貢茶開到7-11咁,但佢出名並不是奶蓋
以前係冇人提呢樣野
香港有一間野叫東喜茶,就係抄喜茶開既
香港竟然有人去抄支那抄到連logo都一樣
同埋喜歡係進軍香港既時候child登有人開post
有講過其實佢係宣傳同設計方面係有嘗試配合本地文化

我重伸我係冇飲過,亦都唔會去支那玩
只係想指出"啲人就係初初係香港成日飲，之後先會引起想去深圳飲喜茶既諗頭。"呢句唔岩,應該係調返轉,有人係支那飲過覺得好飲,周圍同人講搞到好多香港人特登上去飲

完全同意shift走重點係問題

只係見到有人會平反睇支那劇 飲喜茶 覺得真係好反智 冇哂本土意識

換個角度睇
不如討論下係咪逢中就要反
華為, 喜茶, 海底撈

打咁大段野都係廢話
你search返東喜茶啲news 先啦

睇TVB又比你話低質

望住好多人成日上深圳飲喜茶食探魚（？）個啲
唉 明明大家講到幾唔鍾意中國 但都係衰係主流潮流手上 鍾意打卡鍾意威

認同你講嘅嘢，我飲過一次喜茶，味道真係唔差，都明白點解佢會咁受歡迎。不過都想再次提出我哋唔能夠再單純視喜茶為一個消費品咁簡單，因為喺現今香港嘅環境，佢已經同其他硬軟件配合成為一個網絡多方面咁影響香港呢個社會。

同埋現實真係有唔少人盲崇一個文化 我諗巴打都明我講咩，anyway多謝你睇哂

高汁post大力推
啲撚屌仲話文化習慣 生活同政治冇關

其實成日都想問
講到飲喜茶=接納中國人身分
咁飲珍珠奶茶就係台灣人？
飲可樂就係美國人？
去日本玩就係日本人？

巴打咩U

咁又唔可以一竹竿打一船人，我當年無沉迷Pokemon Go，但諗返返轉頭嗰陣都引起唔少社會問題同關注。

加上只係咁唔好彩地，喜茶係呢一個時間點進入香港社會同市場，令到佢成為一個有效影響嘅actor。可能早十年打入香港，就唔同講法。

被告於二〇一七年九月開始經營「HEERETEA 東喜茶」觀塘開源道分店，而在一八年一月底至二月份被原告發現，被告擅自單方面拒絕更改產品定價；在原告指令暫時生產某飲料時仍繼續生產並售賣；被告亦自己使用自己想用的材料而不跟從原告的指定材料。被告更單方面地引入內地及其他香港分店沒有的專屬會員制度，違反合約條款。

咁同抄有咩分別?

技術上嚟講，單一咁睇飲喜茶呢個消費行為並唔算係一個文化侵略（cultural invasion）嘅，但當佢配合埋其他文化、基建、社會上嘅改變，例如殘體字、淘寶、抖音、wechat、港珠澳、一地兩檢、逃犯修例等等嘅應用嘅時候，呢一整個網絡就足以構成一個新殖民統治（neo-colonisation）手段。

香港乜撚菜都有，飲品乜式都有
喜茶就咁多人屌
仇中啫

睇完#1
樓主分析咗個現像出嚟
而呢啲現象係真實存在
係事實 冇得拗

跳番出嚟睇
其實用樓主同樣嘅分析套落好多方面都得
唔單止係喜茶or大陸brand

樓主唔好無idea上連登攞先得架

特許經營叫抄？

從來都唔飲咩喜茶
連台灣珍珠奶茶都唔飲

咁老虎堂 一芳 幸福堂 天仁呢
LM想學野

一個學生研究中將自己嘅意見講出嚟就叫有理有據

港式奶茶出現先定英式奶茶出現先？

全球化/開放市場嘅影響黎
係文化入侵/支配定係多元化？每人把尺都唔同

理性討論

都唔知話飲喜茶唔關事有無比心機上通識堂
軟硬實力好似一開始就教 咁都唔L識分

所以喜茶喺連登嘅錯係錯在佢係一個大陸brand
而咁啱我地嘅共同目標都係反共
如果你反共而抵制喜茶可以
不過如果係文化入侵為理據而抵制就over咗

巴打你難得理性

多謝大家嘅回應，好開心大家關注香港嘅問題。我盡量睇緊同覆緊，希望大家體諒覆得比較慢同錯別字問題，會盡量改正

帶有政治目的 就唔係交流係入侵

巴打研究中架咋 呢啲係個人意見同推論
未有questionaires / interviews 即係同普通連登仔一樣
你唔好逼死佢啦

再問多次
就咁睇樓主好似係心中已經有自己嘅睇法 再之後搵料去證明自己意見
相知個academic study會唔會有potebtial bias

推上報啦

D垃圾又要飲又要扮無辜

正解 雖然我被視作幫喜茶平反 但我同意 唔反對人反共所以抵制喜茶 但唔好over左

如果你唔接納點會支持?

其實如果係qualitative 用questionnaire survey
都好睇回答questionnaire嘅採訪對象係咩人
如果全部答questionnaire嘅都係連登仔嘅話

所有女人都係雞

咁真係衰撚過唔做 啲連登仔又話有理有據

可能未到中四上通識呀

佢唔係做緊研究 係嘗試論證自己嘅諗法
如果巴打係有心做 建議先落底一切立場

你覺得點解美國要反華為？

其實咪又係同一個原因

無可否認正負事物客觀上唔可以互相抵消
但要明白人唔係客觀 越花費時間喺正面 就越容易收集正面既資訊 直到bias（廢老）

話就話大家都係連登仔 淘寶po、日日上熱門既倚天po 入面又有幾多百分比既人係入政治po
再加上3毛中共洗腦 你唔鍾意中國又用中國野既捆綁思想 好多中間人都會有一定既償還心理

同意 但個政治目標響邊度睇得出

推 支持理性討論

CCTVB幾時值得本土？

諗唔到連登會有一日連飲唔飲喜茶都要拗
連登仔唔係最反中架咩

係，仲有其他口味，主要係芝士奶蓋出名

三，四十年前
Tvb既流行文化影響埋成個東南亞地區

見到呢個現象值得開心 原來咁多人都願意理性討論

多謝你巴打 同我諗緊嘅方向都似，我會努力做好個research同大家分享

見到 Bruno Latour, Pierre Bourdieu 呢d 大名，加上你個進路好似幾有趣

係，就好似#53巴打講，個product本身係neutral，但個brand就好中國化。可能本身唔係想所謂「入侵」香港文化，但無辦法地同時間有其他嘅事件令佢捲入埋呢個網絡度，所以就有人反。

仲要有個po有二千幾正評 cls

其實有咩好理性討論
中國文化入侵香港係事實
作為香港有本土意智嘅人應該好對任何中國嘅嘢都要有所警剔

唔好同我 spin 咩日本 美國
人哋國家無諗住洗走你香港文化 但中國係會要求香港 甚至全世界都要行佢個套

嘩唔怪得咁多人崇日啦

樓主會唔會睇埋除左喜茶以外嘅消費行為？
首先前提係消費會影響身份建構
而身份建構嘅過程係流動 唔固定嘅
你放得越多野入去"我"呢個schema入面
咁"我"嘅身份係應該愈複雜 愈豐富

第一係個人本身消費模式比例上有幾貼中國
一個有9成消費/行動係喜茶,wechat etc. 同一個得1成消費/行動係同樣野上嘅人相比
後者身份會係點？
(因為我認為消費範圍愈廣 對身份認同嘅影響愈細)

第二樣就係時間嘅轉變
正如啱啱咁講
會唔會有咁嘅可能
有人5-6年前好迷日本
大多數消費係日本上
而依家嗰個人消費行為變左
多左消費都係中國相關嘅產品上
佢身份又會唔會變？

中學雞：看不懂你寫什麽，對不起。先看倚天了…

做咩一定要逼人地反送中就反埋喜茶？
唔反喜茶唔可以反送中？
你開一個喜茶既社會人類研究po
不如開一個點解d人仲會支持送中既研究po啦

好耐冇見過有學術性質嘅理智post,支持

本身香港就有中國文化的一部份 和而不同係香港其中一個特色 求奇將一種飲食就話係文化侵略 要擺上政治層面 呢個論調未免太高喇 如果逐步/全面迫你指定要飲用同一系列的菜色 (eg. 中國菜) 就話種係文化侵略 呢個定性就比較合理

簡單d 食物好味就會食 唔好味就冇人幫襯架喇 唔通食得多老麥 我又愛美國多d？唔係啊話 唔通我係大陸打工 交iit 就愛國到不得了？

大佬 regression model又唔整 stat 又冇 空口套白狼 空頭支票 係人都識開

推

問題癥結在於潮流
一樣大家都做嘅野 自然會覺得無問題 甚至會仿效
所以個個都覺得返大陸飲無問題

指佢染紅後 "CC"TVB 唔值得
染紅前的確佳作頻出

就係因為有你呢啲人 所以需要理性討論

都有睇得出喜茶配合香港嘅努力例如會有一啲香港限定menu，不過正如我所講就真係唔好彩喜茶喺呢個年代先打入香港。

認同係後者呢個statement，加上啲乜假期或者kol嗰啲啦。希望香港人可以少啲羊群

呢個真係一個soci或者antho既research?
完全睇唔出

利申：係U做Tutor Mainstream in sociology

睇劇娛樂kill time都要理個台有冇染紅
你份人平時應該都幾悶下

喜茶冇位坐不了

睇倚天又算唔算文化侵略?

許志安都可以(變)壞咗

其實每一種飲食都可以係文化入侵，係睇程度高定低

即使喜茶無任何政治目的，純粹係做生意
但係佢由中國而嚟，已經牽涉到政治啦
而中國本身想溝淡香港嘅文化
而喜茶就算係無心，都係入侵/影響緊香港嘅飲食文化wo
喜茶可以視為中國由飲食方面進一步入侵香港

先唔講事實上染紅後引得起回響既原創劇插水式下降

其次睇黎你選擇性無視哂樓主篇野

最後 多謝推post

個人認為你用Bourdieu去推斷入面個logic有的問題
你大學mainstream係咩？

有樣野叫潛移默化

TVB新聞的確有你所講嘅情況出現
不過睇劇方面我覺得冇需要咁在意
反正睇完就唔記得 放鬆完就算

其實喜茶係個例子，根本係應該要注意comsumption對社會嘅影響。無呀我而家都算係做緊一個fieldwork嚟

其實我好懷疑喜茶可以有幾大影響。

以前日本jpop動漫日劇連帶到而家咁多人學日文甚至主修日研，或者早幾年嘅韓國kpop韓劇綜藝文化咁強大，呢兩個國家咁多年黎影響香港應該點都多過近幾年嘅中國？我非常同意呢個軟實力可以為佢地國家帶黎好多經濟好處，之但係即使人人都識幾句日文韓文，佢地對香港既影響好似都只停留喺吃喝玩樂上，頂盡都係少少表面文化，例如就算香港人幾愛日本都唔會考慮去日本生活，咁更何況中國？

有啲眼訓講野一舊舊，明唔明我講咩

BTW鐘意你個題目

我真心一問 無立場 咁會唔會吸引到個個人睇完一套又睇另一套 因為大陸成日拍名著 易吸引人 最後變到只睇大陸劇

咁又有冇問題

你個topic直頭你喜茶你同我講係例子

我有啲咁覺得 香港對日本 同香港對中國個關係同身份唔同 無得咁直接比較

應該調轉咁講，因為喜茶喺某部份人眼中已經同中國政權連結，所以其他人消費喜茶就會屌佢地

我係做緊interview架喇，有數據分析但要保密唔公開得

會 呢個係連帶關係

其實呢啲野一路都有喺度只係你唔察覺
大陸劇你覺得突然咁多人睇係因為internet普及容易接觸唔洗買或者租DVD睇
同上係因為social media嘅出現同普及你先知咁多人會番大陸玩
其實一直存在 係你井底唔知
當你知你就以為人地入侵緊你

淨係針對娛樂飲食方面

唔知呢，我角度係當香港中國日本韓國都係獨立咁睇，因為講緊類似文化入侵既野嘅時侯，將中國同香港掛鉤就從根本上唔構成入侵(?)

係咯係咯 條線你想咁定 你話係入侵就係入侵 我都講過香港好聽d 係多元社會 唔好聽就冇自己非常顯著的獨有文化 本身就一定含有中國文化的元素 你都唔可以否認香港係中國的特別行政區 學的叫中文 由細到大都有學過下中國歷史 咁就弊喇 一定係學個刻就被入侵了

比英國統治咁多年 你見到d街名 會唔會覺得自己noble d? 係英國一份子？

以前睇日劇撈飯既年代都冇令我變成日本人

因為依加香港同中國又真係文化好唔同

但身份又有重疊

你咁講咪推翻哂你自己所講嘅野
我諗係幫我rephrase啫

internet media既宣傳先係令多人返大陸玩既原因掛 以前肯定無咁多啦

你有冇睇出面幾多吹奏大陸妹既post?

如果你想研究身份認同嘅影響 建議做埋questionaires 始終個base太細反映唔到呢件事 期待你嘅結果

當然研究係可以有前設，我而家做緊嘅就係收集緊更多數據去分析呢個現象，最後係可以prove自己錯。我認為我喺分析部分持平係無問題，我都唔會有結論地去做。

好波

我公司有個掃地姐姐
佢：依家TVB真係好鬼衰，成日播大陸劇
仲要塞左喺黃金時間，成班大陸佬無個識
姐姐唔願意接受新事物，唔識大陸演員好正常

但後生一輩適應能力勁好多
見到靚仔靚女又有劇情可能會追

追完一套睇另一套
茶飯之餘既話題就係傾電視節目，一傳十，十傳百
其實呢種文化唔係由當年支那好聲音開始先咩？

同意，本身香港就係sell多元，閒閒地每人都可以用廣東話國語英文日文韓文泰文法文之類打招呼

想問下樓主research個方法係點？
受訪者係邊度搵？純粹好奇

樓主係咪中大？

成件事係台式奶茶文化入侵中國同香港

中國喜茶再入侵香港

然後就唔難發現香港係好容易比人入侵既一群
因為我地無咁多自已既文化/牌子
所以外國旭d就可以影響香港
紅kpop ？香港人潮流咪變
紅動漫？香港人咪跟住睇

點睇都唔覺得同政治有關

巴打個名
睇黎係讀sociology

未讀到PHD

哦
其實香港政府有同你講要用中國歷史去做國民教育
你有無睇新聞？

亦即係你所講既入侵

你唔係覺得連登仔反映到reality呀
你對唔對得住你個#呀

lm

我咁睇 外國野入黎唔一定叫入侵

全球化下依個過程一定走唔甩

喜茶又好 劇又好 其實係有中國個名

一來香港年輕人反中國啦

二來中共玩依啲入侵 分化好撚勁

咁人地就反左你喜茶 劇先都唔怪得佢地

因為點知你背後有冇目的 定純搵錢

中國做任何野都無所不用其極

呢個係peer preasure 多過所謂文化入侵

我呢個研究仲係進行緊，我所講嘅唔係一個結論，而家一個根據我現時所得嘅結果去分析同埋作為一個insider嘅歡察，有錯有問題歡迎大家指正

上連登開post係因為
第一想知道各位連登仔對喜茶嘅睇法
第二係希望大家從唔同角度諗吓同一件事，無話邊個一定啱
第三係希望大家團結啲6月9號見

你用權力概念唔係應該引Foucault? power影響話語權？
仲有Broudieu的cultural capital概念，好似要連結埋habitus呢個概念去睇？即係個人文化資本累積係由我地由細到大生活的場域所建立同累積，唔係單單由某一段時期的消費習慣可以改變？
（前sociology major, Mphil轉左field，可能記錯theory)

最後，我明白你想探討喜茶對香港人身份認同的影響，但我睇唔到你的research puzzle
同埋你個research question應該係指緊飲食文化/消費文化會否影響身份(identity)的構成？而喜茶與香港人係一個case?

anyway，支持你，好少social science PG student做research仲會以香港做主體了

問題係99%嘅人都唔係你咁
佢地唔會有時事觸覺
你有冇真係進行呢啲活動嘅frd?
比例上佢地真係唔反中比較多
相反會陪我一齊搞行動嘅frd
清一色唔會飲喜茶同去中國玩

冇idea上嚟攞 可恥

錯晒啦
廣東話同其他語言可以共通
但政治上點解會有普教中？

咁其實呢d人你屌佢都冇用嫁
本身唔理時事你點樣解釋佢都唔會理嫁啦你

巴打你做完個研究會唔會公開畀大家睇？

比較有興趣知埋你的methodology
btw，我岩岩睇多左陣，見你講埋消費習慣（wechat比錢個d)
Foucault 個規訓 (discipline)既concept可能都岩你做分析，佢話教育個本質係規訓我地身體會學識同記住點守規則
同你講的消費習慣應該有共通之處
（如果我講錯唔好理我建議，真心唔太記得清sociological theory 了）

犀利，我自己會覺得soci好悶
你仲有心機去做研究

你唔係覺得反映唔到呀?
如果連登言論影響唔到現實
點解咁多打手/marketing公司/五毛要入黎插旗?
貪得意?

多謝，我知自己仲係半桶水階段，不過想用較新鮮啲嘅想法去研究。最重要係想為自己地方盡一分力

Exactly Bourdieu既部分佢理解錯
樓主應該無睇哂成本Bourdieu
Taste同cultural capital個關係唔係咁 最主要係因為class
個推論調轉左 但我覺得用Foucalt又未必岩

所以我上面就問佢係咪真係一個Soci or anthropology research
完全睇唔到個sociological meaning
但咁樣我就俾人負評左

x 2 想知methodology

會唔會就係由喜茶開始令到啲人覺得想去深圳玩
而去完之後如果係玩得開心嘅話令到佢哋對中國唔反感就從而加深咗佢哋對自己係中國人嘅呢個概念呢

咁就要睇你用咩角度去睇
本土啲可以話普通話係外語所以係單純學緊一種語言，法律上佢係兩文三語之一，政治上好聽啲就係強化語言能力方便同未來崛起既中國接軌難聽就係洗你底新一代都係我嘅人

我想講既係，當然每樣野都可以關政治事，但係退一步睇有時連登仔係過份陰謀論，不過對文化有保護意識都係好事黎既

總有班人反共反到失曬理智
美國反華為係因為佢偷技術偷資料
我真係唔覺得一個人買杯野飲都會諗到佢係邊個國家/意識形態，亦都唔會有人因為喜茶而爲國家感到自豪咁on9, 正如冇人會睇到國旗就自動流眼淚
我飲喜茶因爲好飲，我食壽司因爲好食，我買衫覺得好睇就會買，唔會下下睇產地
如果買中國產品/品牌=支持共產黨，咁其實大家同大陸個班反日傻鳩冇分別，唔通喜茶執左會傷害到共產黨？
只要你個心係反共嘅，你飲乜食乜根本唔影響，唔通共產黨員終身只可以食中菜？食薯條就即係叛國？用下腦啦

利申返 我唔係Consumption sociology 既specialist
所以呢方面俾唔到theoretical suggestion
但因為我係做language and identity Bourdieu既野我大學都讀哂咁濟 所以熟的

係, 我見到佢講Bourdieur咁樣抽離cultural capital黎講覺得有D怪
你唔提我都唔記得cultural capital habitus都係最主要係class
其實如果就咁睇, 我又唔覺似係Master thesis的research, 當然可能樓主無講到D野
我覺得如果佢將個topic frame做, 飲食文化/消費習慣如何形塑身份認同/輸出身份形同, 而喜茶係case study
會解決上面好多巴打指出問題, 好似咩喜茶代唔代表中國文化, 香港文化係多元的, 點解要係喜茶而唔係其他野影響
不過最主要係睇唔到research puzzle同埋未知methodology, quali定quant

多謝你嘅回覆呀，有無興趣留tg交流吓，我自己仲喺學習緊所以有錯有問題都想同有興趣嘅朋友交流吓。

講真bourdieu真係唔係完全fit但我有個諗法係有關class in social media係based on bourdieu嘅class distinction

如果有興趣好歡迎討論

其實反佢係因為佢係支那企業
佢落到嚟香港
支共就會利用佢嚟影響香港
正正就係香港又好多羊
好多都鍾意跟風
所以先要反佢嚟阻止佢繼續影響香港

咁所以研究下都真係幾好
如果發現到一啲人白紙一張
最後因為接觸得多呢啲中國元素
然後日後傾向親中咁就好有力去做嘢
雖然我本身就係咁諗
不過冇做研究就點都冇公信力
有人肯做真係幾感動

個人唔會，好似曾經沉迷kpop，但同時會好不屑佢地個垃圾政府同官商勾結，我諗係睇人，識諗嘅會自己批判，唔識諗就受影響？

如果係香港的MA都唔出奇
佢地比較求其
我ug開始已經有處理identity既問題 我覺得你請得岩

支持巴打繼續研究

小心一樣野 做research 唔fit既theory唔好用
到時俾自己supervisor屌到一棟都無
你真係想用Bourdieu既 我強烈建議你真係要睇佢原文
佢寫的野好模糊 每個人都理解到唔同

好多人都唔知中共有幾垃圾 同埋唔好低估中共既手段同決心 乜都做得出

我覺得tvb係咁播大陸劇係有慢性宣傳既 等人易入口啲

最後其實咪又係邏輯學
飲喜茶》同大陸扯上關係嘛

你會唔會忽略咗最重要個問題
反共還反共，呢個係一樣嘢，
香港人同中國人嘅身份，係第二樣嘢

如果一個人嘅生活大部分時間接觸同認同來自中國地區嘅文化影響
其實佢已經冇原因
覺得香港同中國係兩個唔同嘅民族

日本歐美冇得比較
因為文化根本太過唔同
譬如語言種族歷史價值差太遠
要比較可以拎台灣
諗諗點解會有台民覺得自己係中國人

同埋我建議樓主frame好左條research question先
問到好的問題係成功左一半, 甚至一大半
否則開壞左個頭, 之後你睇幾多lit、用咩methodology都好難執得返好
(當然可能樓主有好多位未公開講既, 我理解錯就抱歉)

恕小弟愚昧

一直都唔明飲喜茶點解會引起政治殖民（係咪咁叫），用樓主咁講，用喜茶用wechat比錢一條龍咁改變我地生活方式我明，咁如果比現金呢，咁又計唔計。

另一方面，iphone係美國既，三叔係韓國，營多係印尼。香港一直都係個中西合璧既地方。正如台灣同性戀合法唔會令你啲仔女變同性戀。我覺得有無被政治操作只係睇個人有無批判思考。

係咪只係因為佢係中國野先反得咁勁

利申返先：唔飲喜茶

高質社會學post

sor 我想問點為之sociological meaning
利申冇讀過soci

一定係因為佢係中國野嫁啦

我反而見到好多都係由kpop做入門
之後識得更加多韓國文化啫
不過當然啦 佢哋或者未必知個政府有咩問題嘅

咁即係主觀野
中國野所以香港人主觀地拉去政治

你個名都好大喎

中文大學十幾年前出過一本書叫Consuming Hong Kong就係講消費對香港人身份建構嘅影響

另外因為篇幅所限唔可以寫得太多，但我係想做scale大啲嘅research例如整個香港對中國流行文化嘅consumption咁

我覺得一二點都好有趣呀，可以成為個別獨立嘅研究。
唔好意思我暫時仲係能力有限

簡單咁講 世界上有各式各樣既問題
今日要under社會學去做一個研究
你到底點樣可以將呢一個問題用社會學既方式去解釋呢？
否則其實好多社會學既研究 平常人都可以解釋到
唔需要用理論
而我地作為一個研究者/學者，大概就係要帶出呢一個意義

中共既往績大家都知
佢地想對香港點呢幾年大家都知
唔係單一事件就會引申到文化入侵

營多係印尼 但係政府唔會叫d學校用印尼話黎取代廣東話黎教中文呀嘛 係咪先

講得好
但香港太多我討厭政治嘅人
佢地根本唔會care
就算比支那全面入侵變左中國香港市
佢地都唔會介意

巴打可唔可以用一用Soci 嘅 theory 解釋吓點解大陸人著衫咁柒都可以有人跟

文化同政治某程度其實可以分開

我係真心鍾意中國既飲食文化，仲有文學同詩詞歌賦

身為香港人就係要逢中必反 完

如果閣下記性咁差,我建議你煲翻魚樂無窮

好簡單講, 即係而家researcher見到一個社會現象, 而當佢用sociological lens 去睇、去解釋、剖析呢件事, 咁個分析就係有sociological meaning
而要有sociological lens, 當然要有相關theoretical framework 用basis
而做研究係要set question, 呢步最考功夫, 如果問得唔好, 會有好多位比人質, 甚至比人覺得, 根本唔需要有咩theoretical framework都可以答到, 例如我地以前中學生做project/辯論個陣的題目
以前我讀UG個陣, 有tutor有個好有趣的比喻, 話我地研究一D議題既時候(當然係要有sociological meaning啦), 唔可以寫到好似鏗鏘集咁, 將所有角度都講一次, 而同時所有角度都係純粹基於factual description

咁我都係嘅 單睇中國飲食文化尤其是粵菜已經喺好多令我讚嘆嘅嘢
但係依家中國問題係政府愈來愈識玩網絡 例如bilibili嗰度都有政府嘅片講中國幾好
所以喺依家嘅中國入面又未必完全分開喎

試下聽下陶傑提過既堅持多元就係抗拒單一文化獨大既最好方法
你地自己諗下有冇道理
而唔係單純排它 或者無腦歌頌本地文化

咁我想問下，如果身份認同同政治係連登仔眼中可以分開嘅話，咁認同自己係中國人嘅問題係邊？個人取向啫

退後少少睇任何人響現代社會生活都離不開政治
所有野都係政府決策下既結果,唔洗講咁遠,你扭開水喉已經流緊東江水,響呢種軟硬兼施政策下只有自己不斷反思先會清楚香港處於咩環境,日日喜茶酸菜魚好快就會被同化

咁香港作為一個所謂大都會就已經好多地方都見到中西融合啦 不過融合嘅時候會唔會過份令本土文化減少又係另一件事喎

樓主有冇興趣講埋套支那劇?

我淨係覺得香港好可悲

無5毛敢反駁

所以只係某程度上然後見到啲人所有關於中國既野都屌又覺得有啲無謂

其實佢地都係想屌中共

喜茶威脅到邊樣本土文化？茶餐廳宜家唔賣檸茶檸水啦？

某程度共產黨真係一直破壞緊幾千年中國建立嘅唔同文化
由個人品格到美食

唔一定喜茶嘅
我舉例子啫
咁廣東歌呢個例子會唔會啱啲先
大家都係理性討論 我都想知多啲啫

你覺得無謂 就係恐怖既地方

噢，咁我同你唔同睇法真係冇得傾了
我係香港人，咁我一定係為我自己國家着想，唔想下一代認同自己係中國人
同埋華人係種族，我認同
但民族上香港係香港，中係中
等如英美咁

其實根本三個區域都係「中國人」/同一出處既人
只係戰爭形成左區分
但本質上係一樣
只係後來既管治形成左不同既現代價值觀
但作為民族性黎講其實差異性並非很大
都係大陸內不同區域既文化

要去否定歷史而做一個全新既民族論述係站唔住腳
最基本都要認識自己既歷史而唔係盲目反對一切有中國既字眼

呢種分離主義係每個國家都有
最緊要分清楚界線係邊度
唔好作太多既幻想覺得反中國能夠將香港整個民族風氣 文化等等有所改變
即使成功 極其量都係政權既交替 而唔會變成一個新生國

中共好識利用中國本身既文化做推廣,飲食文化歷史軍事等等,你見成日有乜乜文物介紹順手又話自己有幾威,睇得多都厭啦

暫時有800幾個正評
正評個班 又有幾多過like咗依幾日個幾個咩
「喜茶同反共有咩關係」個幾個相關post

樓主雖然都係拋書包感覺
但只少解釋咗 「文化入侵」同「潛移默化」依個道理
你哋明明有得揀 點解又要走去睇支劇同飲元素表呢？
更何況依啲真係唔係生活中嘅必需品
係有好多替代嘅奢侈品

咩米線 上海菜 係傳統飲食
但喜茶 miniso呢d拜明係紅色資本 某程度咪同華為一樣 連登飲喜茶 睇支那劇 但反華為 睇唔透

本土文化係一個好鬼異既字
點樣先算係本土？
灣仔酒吧算唔算本土？
啤酒又算唔算本土？其實都係外來野
但經歷過時光成為本地一種文化
如果反抗一切的話我地仲飲緊中國黃酒
堅持多元文化本身就係一個平衡機制
飲得本地野耐就會想飲下外國野
再過多排又會轉第一款
一切選擇因應潮流同市場有比消費者既滿足感

一路以黎每個人都覺了香港淨係得入口野
其實近呢十年已經多左好多local product
手作市場帶左好大既轉變
但手作風氣一開始都係由日本台灣引入先
有本地手工啤都係因為入口外國手工啤先
其實個世界係自己懂得平衡
依家興喜茶唔代表一直都會興 老虎堂都收左皮啦
與其無證據指責人地 而引起反感
倒不如認真做其他工作

見到你俾啲垃圾三毛屌到

你肯定睇大陸劇同反華為係同一班人?

每個國家都會
中國最近你 你咪覺得影響好深

而家睇返覺得其實有好多真心覺得冇問題

理性咁諗 咁多人用samsung都唔代表鐘意韓國或者韓國文化掛

巴打點睇埃塞俄比亞同厄立特里亞嘅關係
厄立特里亞前身都係埃塞俄比亞入面 不過之後都獨立咗
個關係同中國同香港嘅關係個分別係邊

佢哋真心覺得支那嘢好唔明點解要反 吹到自由市場添

咁香港本身都真係識得融合唔同文化嘅
茶記嘅叉燒意粉已經係一例
咁認真做嘢就點都要啦 喺接受全球化帶嚟唔同文化進入同時再同本來固有嘅文化有一個平衡甚至好似上面叉燒意粉產生個融合成功嘅結果
呢樣嘢先係最應該做

屌你老母

呢樣就係文化入侵 呢樣就係政治
我唔明有咩可以拗咁耐

又或者可以講 令到一堆人有唔同既價值觀就係文化入侵既result

樓豬高汁
表示我讀左成年同香港identity相關既course 都理解唔到香港identity係點形成

呢個已經係另外一個課題
我覺得文化入侵就係為左包裝全面入侵
令人覺得俾人"入侵"係冇問題

今日飲得喜茶
聽日睇埋大陸劇
後日上埋大陸叫雞
最後徹徹底底認同中國

所有野都係一環扣一環，你自己沉淪唔緊要，最緊要係唔好好似樓主提及過咁樣試圖去將呢種劣質文化spread出去

話知你奶蓋茶係台灣定中國，都係支那地方，差在係繁體支那定簡體支那。

on9

btw 支持樓主
identity絕對唔係一朝一夕會令你退卻對政治認知或者香港人嘅身分
但好多嘢唔係即刻睇得到
當你整個文化氛圍都飲緊喜茶嘅時候就好容易link up with其他大陸文化
e.g. 倚天﹑海底撈﹑深圳k
同時喺朋輩影響下令你更加難抵抗融入呢種文化生活
而擁有共同話題亦都會strengthen你同呢班飲喜茶嘅人嘅連結
甚至因為咁認識到人 互相圍爐
到時對你自己嘅identity都會開始質疑
咁就仆街了

呢個真喎
有幾個朋友叫過我去大陸海底撈、探魚、飲喜茶
其實第一下我係應承咗
但當我冷靜落嚟之後，始終都係接受唔到去大陸
始終都真係太討厭大陸
好慶幸自己冇去到

這個世界上的任何意見，只要推向極端，就一定會變得不合理。但這並不等於有效反駁。
我說女生應避免獨自夜行，就會有人問是否應該廿四小時留在家裏。
我說女生應避免衣著太暴露，就會有人問是否應該戴頭巾。
如果我說吃飯別吃太飽，也許有人會問是否應該餓死。
如果我說人應避免打風時觀浪，也許有人會問是否應該搬到沙漠居住。
要反駁別人，可否反駁得有理有節一點？

埃塞俄比亞本身既國土分配唔同
每個行政區域以種族劃分，每個省都主要由省名個一族人為主
當中信仰，語言都唔一樣
國家失敗既原因係曾經成為英雄既皇帝墮落
但嘗試政變既其他人同樣都係更墮落既人 而唔係想爭取民主
依家獨立左出黎都係比人笑做非洲北韓

中國都有民族自治區
但明顯同香港及普遍我地認知既中國文化其實係相當接近
我地唔係外族人
香港曾經都係中國皇族既一部分
例如香港有宋王臺
係中國語言歷史入面嶺南文化都佔相當既比例
要類比可能搵新疆好過

留名高質post

唔好意思 我真係睇完就唔記得
我睇劇純粹為娛樂
冇必要記住啲內容

一個認真研究有用過連登仔開post拗40頁
支持

我所講嘅只係其中一個例子
同喜茶不存在對立
同埋我唔覺得pokemon go係極端例子
可能你會覺得恐怖襲擊係 咁係我詞窮用錯term 唔好意思

回應你個回應1:點解喜茶擺脫唔到中國形象
好簡單，因為直至幾個月前，都只係得中國有得飲
要飲一定要去中國，咁點樣唔諗起中國。

而且同starbucks mcdonald做類比，好唔fair。
呢兩間都係有悠久歷史既國際企業，一黎佢地扎根香港多年，在地化既工程已經做左好耐，你而家當然唔會覺得佢突兀，但我好相信佢地最初來港既時候，香港人都會覺得佢地係「美國餐廳」。

二黎佢地世界各地都有分店，已經唔係將市場重心放響美國。當去到邊都搵到佢地時，自然人就唔會咁強烈connect件產品去單一國家。喜茶呢？好明顯佢成個重心就響晒中國。

然後質疑「喜茶做唔到在地化」，呢個質疑本身就有問題。喜茶進入香港市場都唔夠一年，你搵一間同佢差唔多時期既餐廳都未做到在地化啦。我覺得你睇得太多連登意見，事實係出面會猛烈批評喜茶=中國既人根本唔算常見，at least我響ig/fb都未見過。

你第一個文化氣味個論點已經有其他人講過，冇錯我都係十年前已經飲緊，只係因為其他店做得難飲先冇響香港發圍，所以根本唔創新。其實啲人買喜茶根本唔係為左飲奶蓋、水果茶，而係為左消費呢個品牌。就好似飲starbuck、用macbook咁，都係品牌效應，港男港女想扮到有生活態度。所以件product本身就冇創新、獨特既文化氣味。純粹係所謂「網紅」產品，人飲我飲。

第二個回應關於購買既頻率、深度及影響。其實喜茶真係冇咁特別，因為呢d只係香港人獨特天性.. 當初一蘭黎香港，都係有班人固定幫襯，而且不惜排三個幾鐘，排通頂凌晨兩三點去食。除左一蘭，仲有無數咁多例子不能盡錄。相比之下，香港去深圳都係一個鐘以內既事，住新界既人去深圳仲快過去港島，我睇唔到喜茶班fans有乜特別瘋狂之處。為左喜茶而過關去深圳，文字上睇好似好誇張，但執行上根本就只係普通搭車拍卡轉車。

喜茶...真係冇乜咁特別之所以比連登仔極端厭惡純粹係撞正反中潮。過多兩年，唔洗點排隊都買到。而家去排隊都係10-30歲既人，佢影響個pool同長遠度根本唔係普教中，殘體字呢種文化級數可比擬。

詞窮正常唔緊要

佢好理性

有先設政治立場其實唔會傾到
最緊要唔好以己度人

屌你調撚轉曬嚟講，明明人哋喺支那開先，先嚟香港開分店
乜撚嘢喺香港成日飲，咁你都講得出，有咩資格話人低能
就算你想兜喺香港成日飲所指嘅唔係喜茶，而係奶蓋/水果茶in general，都引申唔到點解香港人喺香港飲飲下奶蓋/水果茶，會走咗去支那飲喜茶再走返落嚟飲香港嘅喜茶啦

樓豬我勸你想認真探究個現象嘅，就唔好擺呢個post啲「討論」落去你個研究入面
呢度太多認為只要結論正確，中間啲推論錯撚曬都無問題嘅傻人

唔好意思，阻你少少位
所以各位爭氣啲，拒絕所有支那外來文化。

【民陣6.9反惡法遊行】
日期：6月9日（日）
集合地點：銅鑼灣東角道
時間：下午2時30分集合，3時正起步
遊行路線：銅鑼灣東角道遊行至金鐘添美道

反對逃犯條例白宮聯署
-簽完記得確認返電郵

見到有咩好理性討論仲話佢好理性，就知兩個child燈仔嚟
係事實唔代表無嘢好理性討論
相反係事實就更加應該要理性討論，去印證就算點駁都好，呢件事都係事實，就好似五毛啲膠論唔駁斥唔屌佢一鑊唔得咁

剩係assume一件事啱但完全唔討論點解佢啱，有人問就話因為佢啱所以佢一定啱，呢種講法根本邏輯就有問題

呢d人其實多的是 身邊見唔少 把口話唔用華為 但又話大陸劇好睇 又話唔追tvb大陸劇 但又走去飲喜茶 好多都講一套做一套 睇下會中邊飯先 其實唔經唔覺開始接受大陸文化先兆

其實同樣地大陸有好大部分野都係抄人，包括埋抄香港style 嘅餐廳鋪頭，都有唔少以香港品牌嘅旗號去做，當然無喜茶咁大型連鎖，而家因為佢地造起咗唔同飲食文化反而吸引咗香港人，其實就咁睇大陸新大型商場嘅設計又好，地鐵站外觀好，唔多唔小都參照香港。咁係早幾年前我地算唔算文化入侵佢地？

利申，我係香港人

哦

又係拎住一個小碎片黎抽秤 其他部份又唔見你回應 最主要又唔討論

同意 惡意國民教育係一種手段 去同化兩地 減低本土文化的獨有性

但我成個立論係講緊香港的多元性離唔開中國文化 你讀中國歷史 學中文 文化本質難道係一種入侵？

滲入普教中 國民教育 係其後被安插入去的措拖 呢部份係入侵 冇人唔同意

兩件事係分開黎睇先有討論空間 你又格硬將佢撈埋一齊 混淆視聽 望落好似幾有道理 其實就...

非常讚同soft power嘅講法 而家除咗喜茶仲有其他都開係香港 仲要不停俾人追棒 反而本土嘢越來越少

明明被人質疑用理解錯theory用錯methodology

其實個局就set左係咁 本土文化比支那文化取替
廣東歌越黎越少 大陸劇又拍埋武俠迎合你香港人口味 見台式飲品成行成市 又搞喜茶 係睇香港人頂到幾耐 d 00後大多都好buy中國野 某程度都無得揀

香港文化其實真係好雖要大家一齊保留唔係到時俾市場淘汰 大家先去珍惜已經太遲

Lm高質post

睇得出樓主係一個講求理性分析既人,唔同班盲反紅衛兵
值得我留言討論
其實反喜茶根本唔係核心
講到文化入侵,好想提一個例子,就係周星馳
其實從九十年代開始,甚至直到今時今日
周星馳既港產片仍然深入好多大陸人心
佢地對周星馳片既研究絕不下於香港人
甚至有D係大陸好有名既網路小說網站寫好多同人小說
咁多年黎有冇人提過香港思想文化入侵

所以其實今次反喜乜鬼野茶根本同喜茶無關
係D人反共反中反所有同大陸有關既野之嘛
而家既風氣就係咁,香港人政治上比大陸壓到透唔到氣
所以無論同大陸有關既野就拎出黎屌發泄
所以呢單野其實無乜討論空間
主要D人都係拎"喜茶"黎發泄心中既無奈同不滿

喜茶咪同前排既黑糖鮮奶一樣 幾好飲幾hit都好 過一排咪收皮 愈執愈多間
針對一間餐廳難免俾人覺得小題大做 唔係唔知香港人善忘

巴打加油啊

感謝巴打付出
原來我仲諗住做research 添

Lm聽日睇

因為成長環境同接受既教育問題，香港人一路以黎都係以利益為先，以個人為重，思考方式亦比較理性，相對地本土民族意識其實好薄弱
諗下十年前邊有人講咩本土文化，見大陸仔反美反日擺買人地d野會笑人憤青，因為大家過去心入面會恥笑依種極端民族主義，覺得反美反到擺食KFC係盲反，國家/民族行先過個人利益對香港人黎講係好ON9既一件事
本土意識係去到689上任後先開始發大，但同香港人本身套價值觀有違背，所以唔少人都仲係自己享受左先算，娛樂同政治分開

其實我覺得好難完全分開 大多人對政治睇既野都係好表面 對一個國家文化接觸多有好感就已經減低左抗拒 00後都接觸好多大陸文化大 所以對中國甚至共產黨都唔算差 同大陸人好接近 就算係唔少90後都受到影響 咩淘寶 支付寶都係

但係我覺得呢d同飲食娛樂冇咩關係
點解中國甚至共產黨都唔算差？
係因為冇人話比佢地知中國 共產黨有幾差
而唔係因為飲喜茶 睇支那劇 淘寶 支付寶

上面一堆人都犯左滑坡謬誤，廢事逐個指出
個推論基本上就係

你冇讀到好幼稚園
就入唔到好小學
好中學就唔會收
就唔夠成績入大學
最後要乞食
其實同上面好多連登仔嘅推論冇分別

由飲喜茶推到去全面入侵...完全邏輯錯誤
題目係講緊喜茶就冇必要提咩普教中/ 改歷史書etc
因為 呢d例子就真係關政治事，我認同係文化入侵
但飲飲食食，我唔覺得係文化入侵，我唔會認為壽司黎到香港就係一種入侵，因為人地根本冇打算將你本土飲食文化趕盡殺絕，但普教中呢d我認同係
飲食呢家野人地做得好嘅，點解唔可以學下欣賞？好食所以就食，係咪都拉到去身份認同根本就係滑坡謬誤，飲喜茶加強左身分認同只係好多種可能性之中嘅其中一個，兩者係冇絕對必然嘅關係

你呢個例子搬出黎有咩意思？中國食品唔安全我知，但同文化入侵有咩關係？台灣都好多食品安全問題啦，之前都成日講塑化劑，咁你唔反珍珠奶茶？

咁我有叫你欣賞佢差嘅地方？ 你唔洗係到打稻草人，我成篇嘅重點根本唔係呢到

講野完全冇邏輯冇理據，斷章取義

雖然樓主打左好多字
但真係說服唔到我 身份認同，飲喜茶，睇支那劇之間的關係

我自己會諗咩係身份認同先
一個人對自己的身份認同係點建構出黎？
點解我會覺得自己係香港人 而唔係中國人？
當中當然涉及大家相同的特徵
例如我同中國人一樣都係黃皮膚 黑頭髮
一樣都係寫中文字(雖然有繁簡分別)
但我覺得更重要的係 我同中國人有咩唔同
我講廣東話 我喺香港成長 我受到香港的教育影響
而當中最重要的因素係童年喺邊到生活
因為我覺得童年的時候 會有一刻界定左自己的身份
之後呢種身份認同就唔會變／好難改變
即使我童年的時候移民左去英國
我只係一個移民左去英國的香港人 而唔係英國人
或者可能好多年之後會逐漸對“英國人”呢個身份產生認同感
但只要童年的記憶仍然存在
就好難否認自己有“香港人”的身份

而我暫時理解唔到飲喜茶 睇支那劇點樣可以影響一個人的身份認同

如果係認真討論，你拎另一樣野出黎講冇意思
因爲你證明唔到喜茶有問題，單純假設內地食品全部有害，咁冇咩好討論

你睇佢d回覆都知佢咩立場啦，不過佢唔想俾人攻擊扮研究緊咋嘛

你以為日本推廣動畫文化無政治目的?
泡菜推廣韓星去外國無政治目的?

我個人好憎喜茶，但因為係大陸就大大聲文化侵略屌柒人地唔俾飲係講唔通
香港原本就係國際城市，係各國之間軟實力較量既地方，要怕某國文化侵略又避開某樣食物根本就係斬腳趾避沙蟲係行唔通亦唔理性，咁同大陸查封Starbucks抗美有咩分別?

點解飲喜茶？好飲囉

1. 「本地飲食」我會諗起廣東食物，態度衰侍應，奶茶之類，你點斷言m記「本地化」？even m記自己都係想globalisation, not localisation

2. 相對其他品牌，由喜茶（言面開始嘅雪奈茶）包裝，英文名，宣傳，even奶蓋茶，我其實唔覺得似made in China（奶蓋我最早認識係貢茶，台灣嘢），你試吓問過本身對喜茶一無所知嘅外國遊客，佢可能估日本？香港本土品牌？無人知

3.有人regularly去深圳飲喜茶，唔代表佢因為喜茶先regular返深圳

有咩問題?中菜本身已經係世界出晒名
上海菜四川菜你未食過?個時又唔會講地溝油?

其實比起飲喜茶，根本仲有更多嚴重既野打擊緊本土文化
本土文化其中一個重點係本地小店，連鎖店、鬼佬酒吧、金鋪藥房呢啲都全部對本地小店造成打擊，當然最重要既打擊就係租金同埋領匯
某程度上我地去食麥當勞飲Starbucks呢啲連鎖店都係支持緊美國文化入侵
咁我地又覺得無野？

其實喜茶真係無乜「中國」味道，芝士本身就唔係中國野，純粹係一樣made in China既創新發明
連登仔係對made in China既創新野同軟實力有恐懼感

對d細路長遠我相信有影響，但睇唔出會有好大影響，飲茶本身已經係大陸傳落黎，但時間長左一樣內化成本身香港既文化，日本甚至自己發展出茶道
咁當初我地係咪又要去酒樓搞事叫d人唔好飲茶?
重要既係點樣發揮香港人既創意，將佢搶奪為自己既文化，就好似香港人發明絲襪奶茶咁
然後奶茶去到台灣又可以發展出珍珠奶茶去代表台灣

如果要杯葛喜茶，香港人不如諗下點解喜茶可以唔夠10年就冒起
香港呢10年就比689同777呢啲仆街折騰足咁耐

Gordon Mathews本Consuming Hong Kong？
有無睇埋馬傑偉d書？佢都對研究香港人個身分認同建構有好多貢獻。特別係佢講電視劇同身分認同個問題。用呢d本地學者入手可能易個quote其它外國大家？當然呂大樂都不得不提。

題外話，Gordon Matthews呢條友究極左膠黎，有次搵佢傾計佢話呢個世界唔應該有國界，世界人民應該有權周圍走，好大愛包容平等
但跟住上堂，佢又話因為佢係白人，佢個日本老婆先鐘意佢
咁到底佢係大愛包容平等定係潛在種族主義，真係難講

奶蓋本身係台灣珍珠奶茶鋪已經有
而且麥當勞宜家都有
樓主係第一頁講作為香港人只能以香港人角度出發去諗
呢方面有多少偏頗

將喜茶同中國兩個字換做台灣同珍珠奶茶
咁多年青人去台灣
咁算唔算係台灣對香港既文化侵略？

滑波謬誤好明顯啊

我想喺度講清楚少少關於我個研究方向，當然因為有research ethics我唔可以講得太詳盡。我嘅研究興趣係消費、流行文化、新媒體同身份認同之間嘅關係。而因為我係香港人，所以我想做返自己地方嘅研究，因此我只能夠從「主位」（emic）即一個insider嘅角度出發，但唔代表我會喺研究中有偏見。

其實呢一個小小關於喜茶嘅碩士論文只係研究「香港人嘅消費模式（consumption）對自身嘅文化身份認同（cultural identity）影響」嘅其中一小部分。有留言嘅巴打講得啱，呢一個框架套用喺其他現象度，我希望用呢個研究作為研究香港人身份認同嘅開端。對於消費者行為如何構成香港人身份認同可以先參考中文大學Gordon Mathews同呂大樂合輯嘅Consuming Hong Kong，而其後都有一定數量嘅學術研究研究香港人嘅消費模式對社會各方面嘅影響。

點解要揀喜茶作為研究主題？
當然要理解哂整個香港同香港人嘅文化唔係單單講喜茶呢一個爭論就可以知道。呢個社會所有人事物都有研究價值，我揀喜茶嘅原因係：
第一，喜茶呢個熱潮夠新同埋夠貼近現時香港嘅context，而以我所知學術界都未有有關bubble tea嘅研究（有錯請指正），我覺得有得做。同埋我希望可以用新鮮啲嘅角度研究貼近生活嘅事，拉近學術同大眾文化嘅斷層。
第二，作為一個insider我觀察到一個有趣嘅現象就係香港有咁多間茶飲店，點解只係得喜茶呢個品牌或者飲喜茶嘅人會被人批評，而其他消費者唔會呢？但同時間又繼續有好多人去排隊消費喜茶。我希望可以搵出呢一個飲品有咩特別可以製造咁大嘅noise。
第三，就係bubble tea呢類茶飲店嘅定位好特別，佢既唔可以同cafe直接比較，喺香港又可以用冰室茶餐廳作比較，所以先想借呢個機會再詳細探索。

份論文其實係點？
我major係人類學，所以整個research methodology係以參與觀察（participants observation）為主，即係參與特定人群嘅生活，透過較長時間嘅觀察同分析去找出結果。話明係特定人群嘅觀察，咁當然我嘅調查結果唔可以代表一整個文化，當然會有例外（即使quanti都係）。而我會根據搵到嘅結果去討論喜茶呢個流行文化有否或如何影響香港人身份認同嘅論述。我嘅研究現時都係進行中嘅階段，所以結論係仲未完全有，有問題有錯誤請大家見諒，亦歡迎大家討論。只不過因為保密問題我唔能夠完全公開住，但我會喺完成後搵一個平台公開，因為希望多啲人關心香港嘅事。

咁你個post做咩？係咪玩鳩連登仔？
如果我之前嘅發言令大家有誤會先同大家講聲唔好意思，而我絕對唔係要去證明邊一方正確或者錯誤，世界上應該除咗數學都無絕對正確存在。我出呢個post嘅原因係因為見到近日連登有好多關於喜茶同反送中嘅討論，而咁啱我又做緊相關題目，所以想借呢個機會分享目前為止研究嘅結果嘅分析，提出一個可能性令大家思考，或者嘗試用唔同角度思考。而我都想聽不同嘅聲音，除咗訪問喜茶消費者外，都想同連登巴絲討論吓點睇喜茶呢個文化。接收多方嘅聲音可以令我對呢個研究嘅理解更加全面。

最後，喺學術上我真係仲有不足，但我相信無嘢係絕對啱，所以歡迎大家繼續討論。我無諗到個post會一日咁大迴響，我會陸續睇哂大家嘅留言同回你哋。希望大家都為香港地出一分力

兩樣野冇咩衝突
反而覺得左膠先會一日提人地係minority/ check own privilege，以前讀postcolonialism d歐洲同學都成日有white guilt 好難頂

呢排先終於的起心肝睇番佢本ghetto at the center of the world，本野個acknowledgements話佢四年冇weekend番過屋企加好多時夜晚都出左去做research，多謝老婆毫無怨言
我諗都可能係真愛嘅

唔好講多，佢本講重慶大廈既書我覺得好吸引。

所以香港人中意食魚生就係比人文化入侵 就係政治

正如好多留言所講 我覺得樓主要講清楚喜茶比起其他例子嘅獨特之處

橫向嚟諗 如果係日本飲食文化（如拉麵寿司等）係香港盛行
又會唔會令香港有同樣嘅身份認同問題？

縱向嚟諗 論消費文化 其實淘寶支付寶we7嘅影响唔係仲大嗎？

另外就係要諗清楚 其實兩件事同時發生 但未必有必然關係
就如食麥記 同 認同美國文化 無必然關係 可能只係因為平
呢個命運個questioner 要設計得好仔細心

最後 樓主加油

再次重申因為真係仲係研究中關係所以資料不便公開，令到大家混淆好抱歉，我承諾會喺完成後公開畀大家閱讀同討論

咁你個例子係政府個政策要消滅廣東話啫
97回歸前個個都返大陸亂鳩咁講普通話架啦，又唔見落返黎變大陸人?
食中國菜好明顯係中國文化啦，食左幾十年咪又咁，而家仲全世界都有中菜啦，消滅左外國文化未?

諗法正確
但論點牽強

點為指mcdonald做到localised
而喜茶係強硬中國文化 （先唔講奶蓋係台灣）

McDonald 應該係更深入民心 中學globalisation 都有圍繞快餐文化講

而喜茶係因為吸引到消費者 而supply < demand 所以先會有所謂既排隊熱潮？ 如果分店同爭鮮一樣多的話 唔係更加文化入侵？

幫香港人做份研究出黎為咩?
有咩得著?
晒心機涯眼訓打咁多字出黎不如接下JOB做返份正正常常既研究好撚過啦屌

人地咪話做論文囉 死弱智仔
幫你老母執骨啦

但白人有privilege呢個係鐵一般事實，white trash黎度香港都有得撈有女溝做expat，我地去到歐美就俾人當次一等既immigrant，俾人逼住要融入當地
一般既白人最有趣係，佢地通常都否認自己係有privilege，想像一個colour blind既世界，想俾人當係individuals
但係心底裡其實佢地好了解自己作為白人既身分同地位，例如佢地黎到香港會同其他白人一齊自成一閣，知道自己作為白人在香港會有特殊待遇之類
又離題

香港有咩本土文化啊 喜茶又消滅左咩文化
請大師講解下

巴打邊到讀Master?

用Saussure嘅structuralism嘅講法，喜茶嘅本質只係一杯普通嘅即沖茶，但加上人嘅吹奏、香港人鐘意試新野而令呢個牌子變成「高質茶飲」嘅符號。而當中嘅背景包括「大陸製造」、「返大陸消遣係一種平常普遍嘅做法」係被一般人所忽略之外，門口裝修令到人覺得好高檔，high class feel。就好似8至10年前Starbucks開始流行，啲人都覺得返學返工開會拎杯Starbucks coffee係高grade過雀巢咖啡。講到尾，啲人吹奏到喜茶天上有地下無，只係吹奏個片面的符號；實在而言佢只係茶杯而人係無知地消費符號價值多於實用價值。由於符碼嘅signifier同signified個關係係任意而唔固定，所以喜茶個名係可以隨時被redefine做其他意思嘅符碼例如「低質」、「無知嘅選擇」， 至於幾時會轉咁就要視乎社會幾時會aware到「自己被鼓勵去消費符號」嘅tricky point

喜茶係得90後00後先會飲
要講都講譚仔啦
樓主on9

個人淺見 有兩個問題應該要處理 一係喜茶有咩niche 二係香港社會如何react to喜茶

1. 前面D巴打都提到M記/starbuck 可能係同喜茶 equivalent, 咁點解m 記starbuck 香港人好似冇咁反感呢
2. 你提到好多事物互相緊扣 "如你買喜茶，你可以用wechat order，然後你又可以用wechat pay/alipay畀錢，甚至有人會為咗喜茶去埋深圳" 前面又有人提係一個程度問題 咁係咪可以講 香港人對"中國事物"既反應 可以由小至大排列 因為香港人有個內在個選擇機制: e.g. 詩詞歌賦(接受)>傳統文化(少少接受)>喜茶(參半)>wechat/alipay>賤體>當今中國政治體制(最不接受)
3. 我諗樓主 最關心既係究竟喜茶依樣野 會唔會 捆綁左 香港人接受左D本來唔接受既野 咁個mechanism 係點呢? 定係有冇可能調返轉 e.g. 從飲喜茶飲到反支 大把人學中史都學到反中啦
4. 其實香港作為個"國際城市" 一定有大把唔同文化入黎啦 我地點樣去選擇唔同既文化 點解厚此薄彼 E點先反映背後我地點樣睇自己 而且我地點樣睇自己都有好兩極睇法
5. 香港個socio-economic context 點樣影響"喜茶現象"? 依點應該有唔少人講

理性討論，留言話我係三毛既話，大可以慳返。

點解喜茶擺脫唔到「中國」呢個形象同埋連結果段，
首先你講你唔係話食物本身既形象同連結，
例如食壽司就被日本文化入侵、食漢堡包薯條就親美。
因為其他產品有做在地化，喜茶無。
就正如你文中所講「喜茶個老闆就話要做到係中國嘅starbucks」，
我地都知壽司就係日本，漢堡包薯條就美國，
而你覺得上兩者都唔係文化入侵因為佢地做左本地化。
到底有咩地方係starbucks同麥當勞佢地做左本地化而喜茶無，故令到喜茶變成文化入侵而壽司、漢堡包薯條就唔係？

然後你講：「奶蓋茶」文化氣味太強，即芝士+水果+茶呢個食物組合喺市場上係一個非常創新而反傳統嘅飲品，導致消費者對佢嘅印象就係一個中國嘅流行飲食文化嘅產物。

首先奶蓋如果我無記錯，應該係由台灣開始既野來？
如果你係講緊芝士+水果+茶呢個食物組合先等於中國嘅流行飲食文化嘅產物的話，咁就更加奇怪啦。
因為你下面反觀既starbucks，麥當勞，爭鮮，你話佢地賣既野平凡+本地化，所以唔算文化入侵。
平凡，首先拆返開每件食物既元件，無一樣係我地日常中少接觸。
喜茶既芝士+水果+茶，日日都見；
漢堡包既包+肉+菜，日日都見；
壽司係醋+飯+生魚片，生魚片反而仲比較特別，算係具濃厚日本色彩既野來。
本地化方面上面提左，無見到文中有任何說明過喜茶同其他國既食品飲品於本地化上決定性既差別既篇幅存在。
而你就話喜茶以外既產品都平凡，而喜茶唔平凡。
但明明喜茶用料上比壽司仲普通喎，咁壽司點會唔係日本既文化入侵而喜茶係中國既文化入侵？

你下面補充話，「平凡」都係因為有好多唔同既品牌賣同一類型既產品，
咁係唔係如果有其他地方賣奶蓋水果茶，咁喜茶就唔算文化入侵？
你文中無說明，但我覺得你會回答既答案不言而喻。

總括一下上面既篇幅想表達既野：
唔係話做研究唔好，但係從行文舉例之中都可以看出，
你舉既例子同喜茶係無任何決定性既分別(至少文中無提及)，
以致你舉出既所有例子同論調基本上係無辦法證明到任何事情
(我將喜茶代入任何一樣來自外國既食物/飲品，
例如文中講既壽司漢堡包都完全係通順就可以睇得出來)。
基本邏輯上就係等同龍門任擺一樣，都好偏頻下。
同埋有好多term實在係無必要用哂中英文又拋書包咁，
因為果d term其實你無任何加以運用/描述到同你既內文掛勾，
感覺似係為用而用。
(雖然連登係好受落呢套，見到terms中英文就濕撚哂比撚哂正評，
呢個都係連登最垃圾既風氣之一)

利申：連喜茶都無飲過，以事論事。

你話佢左膠都好，白人有自覺點都好過colorblind
理想可以係無國界，但現實就係白人大把著數
除左死口唔認，好多白人其實都真心igornant
以為所有人種都可以好似佢地咁，生活得咁容易
大學可能仲會多少少白人有自覺，離開學院就好難啦

我覺得樓主可以諗下 如果喜茶係其他國家既產物 e.g.美國 D人仲會唔會反感 或者係咪得香港人對中國既喜茶咁大反應 e.g. 台灣人點睇?

喜茶就好似m記咁
已經唔係一個普通f&b餐飲
已經變左一種文化代表

早排睇左呢套戲
好認同樓主就既論點
乜都話唔好政治化既人一係弱智一係on9

你講到咁複雜，班閪茶撚process唔到咁複雜嘅資訊

岩岩追返post，原來係碩士研究來？

如果係碩士研究既話，咁就真係有非常大既進步空間啦
首先係
例子完全支持唔到論點（本地化個point，平凡個point，換任何另一樣食物都會通順)、

完全係主觀諗法（講唔出其他野平凡在邊，喜茶同其他外國食品決定性既分別完全欠奉，但呢個係文中最重要既部份來）

你將喜茶換成 任何同大陸相關既詞語 例如大陸劇倚天 篇文一樣無違和感
結果你會變成好唔得閒 要批評曬幾乎所有港人

上得連登又睇曬呢個post
應該都係有個香港本土嘅心 所以點都唔會動搖到自己係100%香港人個身份認同

但若果新一代無連登手足咁強嘅香港人身份證同 飲食文化真係有機會令佢真心鐘意支那愛國 尤其是一班8964係咩都未知嘅同學仔

我之前返工識左個中學生 佢話鐘意習近平 鐘意用華為 覺得中國好強大 但我問佢有習近平有咩咁值得你鐘意 華為會盜取個人資料 佢完全答唔到我點解 淨係話鐘意中國 佢完全係真心膠鐘意支那而無原因

其實我支持有人做研究
我自己都係讀soc sci
但驟眼睇 佢打既野根本好有主觀成分
幾乎都assume左佢自己講既立場（飲喜茶就係中國人）係啱
到時佢做完份report 數據同佢立場唔同都唔知佢點兜
因為係好多人眼中去中國玩同去日本去韓國冇分別 都係去旅行
不過好近搭火車就到咁解
但樓主好似完完全全忽略晒呢d因素咁

我覺得啲人都係驚依個位 就係新世代點睇中國

成個 post 既討論我覺得你真係最低質
好肉酸，不如你靜靜地睇完出番去啦好嗎

就咁拋個term又唔解釋 唔係好明你講緊邊個位係false cause

滑波謬誤唔係只false cause窩，係講你誇大每個環節既因果強度，將可能性當係必然性窩。先假設整個文化氛圍都係飲喜茶既時候，雖然係冇可能。但係飲喜茶未必會鍾情於其他大陸文化，你唔比人地興趣淨係飲喜茶?你唔比人地唔中意搭咁耐上深圳?仲有無限可能。當然，你每一環都有問題，所以唔詳細講啦

我係咁睇

正如你所講 香港就係一個乜菜都有嘅地方
亦即係 香港嘅飲食文化就係多元
當中亦包括傳統中國嘅粵菜 川菜等

但喜茶 海底撈 呢啲係中共國嘅文化產物
中國飲食文化同中共國飲食文化係唔同

當我哋堅持自己唔係中國人嘅時候
但同中國人做嘅嘢其實一樣嘅時候
咁又點樣好意思話自己係個香港人

其實知自己做咩係好重要
但呢個世界 唔知自己做咩既人係最多
現實黎講
喜茶 海底撈 抖音 呢啲都係文化侵略既一種
但『更現實』既問題 係反送中 呢條條例既問題嚴重性太大
我唔會話反喜茶個啲係做錯
但係 喺唔適當時候做唔適當既野

樓主你既著重係喜茶本身係咪文化入侵
我著重既係 有一群人 好刻意係呢個時刻將喜茶同反送中掛鈎

『程度』問題
用一件 相對冇咁重要既事 模糊焦點
而次次總有一班假膠/非黑即白既原教旨主義者 玩埋一份

似係你喎

當然你可以只做其中一樣 我冇否認exceptional case 冇話一定係咁咁咁
不過我呢個講法都唔係一個嚴謹嘅論證 亦都冇採用all s are p呢類form 所以冇話一定
只係從我見過好多有飲喜茶習慣嘅人都會因為放低戒心而接觸其他大陸文化 從而形成咗一個文化圈子

另一方面common interest group可以form and strengthen social relationships好多研究都有提及 就咁搵都一大堆
兩個人本身唔熟 而因為喜茶大家有計傾 而form一個social relationships係絕對會發生嘅事

當然你可以話我見到嘅例子好有限 淨係飲喜茶嘅人都有好多 但呢個頂多係我sample size不足 而唔係將可能當做必然
喜茶文化上嘅影響仍然唔可以忽視

我比較想知樓主會唔會講吓consumption 係點被 middle class above (cultural owners)去建構出來？

m記都反

可樂呢?
薯片呢?

真係會有人買完m記諗起美帝?

其實最大問題係最後既推論，因為大家有共同興趣，所以大家會對自己既身份有所懷疑。你所舉例既貨品其實係冇政治色彩，姐係喜茶冇親中既slogan，用紅色為主色etc.所以當你使用呢類產品既時候，其實好難連結落中國度。

係 的確係好主觀 所以我當佢普通意見咁睇

補充翻好難連結落中國度。其實係想表達呢類產品對洗走中國既黑歷史或者現況冇任何幫助，所以用其產品最多認同飲食文化或娛樂文化，但係唔係中國既意識形態

幫手推
樓主讀社會學嘅?

有咁嘅可能，不過咁，轉個講法，
首先前提係 奶共就係on9
我哋可以見到事實上有唔少高學歷人士係奶共
亦即係學歷唔係決定奶唔奶共嘅決定性因素
再加上Individuality會影響個人取向
低學歷唔等同低智商 反之亦然

當我地唔係某某外國人嘅時候
但同某某外國人做嘅嘢其實一樣嘅時候
又點樣好意思叫自己香港人

喂唔好咁牽強啦好唔好，倒不如坦白講你嘅前提係仇中

支那一直做緊消滅香港文化

又嚟啲掟個論點又完全唔證明嘅人

樓豬 再睇睇下我都覺得你本身有少少biased against喜茶，想救返你份嘢嘅建議你咪再睇呢度算
雖然係有好多對你嚟講critical同逼到你繼續思考嘅回應，但更多嘅係好似我quote呢條友咁求其留個言就當幫你貢獻咗個point/幫你反駁咗啲歪論嘅路人，呢啲留言先最毒

高質

歷史真係巨輪嚟，
90年代流行日本文化，個個睇日劇聽日文歌，
令到唔少香港人下意識地先入為主日本產品好，（雖然真係高質）
而且大多數人嘅讚揚令到今時今日日本嘢仲好受歡迎。

到韓國文化，
呢個都算係衝突較大嘅文化，
覺得好嘅會成日去韓國、用韓國嘢、聽韓文歌
覺得差嘅一開始都冇乜嘢，但一直被迫接收韓國資訊，
部份人會變得極端反韓，聽到韓文就想嘔。

而到今時今日，嚟到中共文化，
抖音、喜茶、微博、以及大量垃圾手機game等等，
其實只要你生活喺香港，你一日內都會被迫接收唔少支那資訊。
對自我身份認同未成熟嘅青少年其實好大影響（洗腦）。

個人認為就算某個文化幾優越都好，當被迫大量接收時，
大部份人都會反感，而且支那文化仲要咁低劣，
韓流有衝突我都明白，但支那文化有人歌頌我真係諗唔透。

樓豬你細心數下，呢個post有幾多留言係呢種「比起真係想討論，更多係想藉肯定樓主研究目的/支持你喺呢個post嘅發言，嚟顯示自己比反對喜茶係(一個程度咁大嘅)文化入侵(which佢哋覺得一定係鍾意飲喜茶，會去支那飲喜茶先會咁「撐」喜茶)高級」嘅人

冇完全追晒所有post
但我再發現咗幾個問題需要處理
我唔肯定前面嘅巴打有冇提到
所以我照樣講咗先 順手總結一部分巴打嘅講法
如果你研究入面有涉及香港本土文化嘅話會面臨幾個困難：

1. 定義香港本土文化。
正如前面有手足提到HongKong identity嘅建構極其複雜，香港文化同香港歷史脈絡一脈相承，唔可以分開處理。建議你睇睇張少強、呂大樂、劉兆佳嘅作品，有唔少講香港同後殖民主義。

2. 承上，判斷喜茶同文化侵略有關。
文化侵略係一個相對容易處理嘅概念，但係因為介定唔到香港文化，所以你會好難講點先叫文化侵略。再加上喜茶係唔係文化侵略工具本身都需要清楚定義，例如從資金來源、創辦人/營運者背景入手。

3. Distinction of 喜茶。
你要點樣去distinct喜茶from other existing又比較新嘅外來飲食文化，例如台式飲品、韓式燒烤？條線點劃會大幅影響你個研究嘅說服力，因為外來飲食文化最後可以融入原有文化。而且喜茶點解仍然被當作外來文化，甚至係已經由外來文化變成已融入嘅都要搞清楚。呢部分最好用quantity去處理。

最後帶返個頭盔，我只係UG fresh grad，肯定有嘢唔清楚，各位前輩巴打有錯務必要(輕手少少)指教指教。

一個睇落咁多問題嘅serious Academic Research
用錯theory 拋錯書包
都可以有咁多正評
究竟啲人有無認真睇過諗過

雖然我唔反對身邊既朋友飲喜茶 但前日老豆視像打黎同我講話喜茶開左 我都話垃圾大陸茶不了 做到既好微 希望大家諗下除左喜茶 其實呢類飲品仲有好多substitute

係連登你開post只要用d把炮既term的話，
我無見過有任何一個post負評多於正評。

內文討論既話，求其拋幾句乜鬼打稻草人，
偷換概念呀，你就已經係真理

你啱 但我只係想講佢唔係唔理性 只係講得唔深入
我覺得反而係你要冷靜

所以次次我見到啲白人話自己俾人歧視，話自己係受害者，我就覺得好笑
正宗又要光環又要利益
有著數果陣就悶聲發財甚至自以為是，跟住遇到少少事就喊苦喊忽

其實大家唔好將所有野好快咁
飲喜茶=接納或者歌頌中國定點

巴打一直強調既
其實係佢背後拉出黎既人既行動
同埋背後其實我地點被控制

番大陸-->強制wechat 付款
當你好多野都不斷被控制而失去自由
但你如果唔意識到唎樣野 其實係好可怕既事
其實而家華為搞緊5g個野心係一L模一樣

姐咁
而家uniqlo zara其實全部都係血汗工廠
咁係咪你選擇去買就代表你支持啲工人俾人咁剝削?
唔係咖嘛

保持住警覺
當你可以有條件做選擇既時候 就去做你覺得justify既事 買你覺得justify既野

其實做完一大堆研究之後否認自己的題目得唔得

reject hypothesis咋嘛
無問題架, 但要有findings提出到囉, 唔可以話我SET左一堆hypothesis, 然後我發現所有hypothesis都係唔成立,
咁樣份research死硬

係囉, 另一位user同我係7-8頁都有問過相關問題
不過無回應 可能樓主唔想公開太多研究相關資料
BTW, 我唔太同意呢份係serious academic research

講得好 ，防微杜漸 。只係近年用享樂主義包裝的內地文化傳落嚟， 根本好難抵抗。事實上，用平d 價錢 去得到好d享受，收入唔多的人 根本好難抗拒。

所以，指出呢個問題係好，但希望你做完研究， 可以得出解決問題的方法/at least有方向

P.s. 我實在諗唔到有咩方法可以改變身邊的人講完大陸嘢有化學物，佢哋轉頭又走去用alipay拎著數，講埋佢哋偷資料，就話冇所謂...收入決定了一切 。

某程度上係。我有更詳細嘅解釋，係關乎日常應用例如wechat, alipay事。但因為要保密仲未講得

其實我最後想帶出嘅係每樣嘢必然有人反有人撐，我只係想搵出個過程同原因

巴打你講嘅嘢都好有用，其實我主要係想搵出呢樣嘢有人反同時有人撐，有咁大tension嘅現象，我希望可以從兩派人嘅角度都出發到，#1只係我觀察嘅其中一部分。

關於bourdieu嘅habitus其實我嘅思路係: 喜茶呢個文化製造咗一個好似cultural capital咁嘅資本，睇吓班KOL同埋ig users (我範指消費者啦)，有無消費喜茶成為咗fit唔fit to the norm嘅一個準則，而打卡就成為咗必然嘅etiquette。Good taste同bad taste嘅其中一個準則就係你有無去緊貼網上嘅流行文化去消費，你無消費就係out of the group/norm。我知呢個位用class可能唔太適合，但我主要想帶出嘅係喺contem culture入面呢啲所謂trend造成一個類似class distinction嘅嘢。

我唔知啱唔啱，有錯真係請指正。 同埋呢啲係我based on observation嘅推斷，我做人類學一定會有一個自己嘅角度去睇一件事，呢個都係人類學嘅一個盲點，我唔知我咁諗有無問題，但都會有人話我有assumption。

其實我份嘢未完全公開得所以1999真係唔好意思，同埋Foucault嘅social constructivism我覺得都有機會用到，但要等整個observation完哂先可以有定論，廢是咁早下判斷。

又9up兩句先
你係呢到講到咁academic就預左一定有班人出黎抛你書包
sociological disciplines又好鐘意用死science一個methodology黎研究一d本身唔係咁容易介定既野
當中一d nuances 好容易會因為呢d框架就lost左
我睇法係 你如果要maintain自己既立埸(上面某d人講既bias)
咁你一定要涉獵政治你先至能夠理解喜茶既文化意義係乜
你可能要trace一次history in the lens of post-colonialism & post-westernism
商業點樣影響social discourses, 乃至ideology 係上世紀末果班postmodernists 講到口臭既一範
你香港係一個capitalism on steroid 既社會 呢個angle可以話係given
反喜茶其實係一個minority discourse黎 連登上太多可能會令你有錯覺覺得係majority
咁點解你會將喜茶睇成係一種文化入侵呢? 呢到已經講左d野
反喜茶既origin係政治既 單從文化去睇就好似睇住張畫布有一patch patch顏色 但就睇唔倒係一幅印像畫咁
identity係由一set relations delimit 出黎 有時序性 可變
一個問題就係 點解一般人唔抗拒中國文化既某d discourse, product?
又諗吓點解早兩年連登仔開口埋口話64係他國事務, 點解依家又唔同左?
響discursive field入面, 究竟係兩個唔同既identities爭緊, 定係你witness緊一個identity既蜕變?
地緣政治 中國既諗法係乜?
如果culture都係relational, 咁你可以點樣delimit 一個shape出黎?
橫直深 3維思考
響拋書包之前 可以砌個骨架出黎先
我就拋唔倒書包啦 因為我冇讀過呢d野
以上9up勿認真

喜茶的確係case study, 我唔否認我開個post係改咗字眼吸引大家入嚟。因為保密原因我未能夠講哂所有構架出嚟，關於bourdieu嘅回應可以睇#371，我真心想同有興趣嘅人討論，所以十分歡迎巴打。 同埋我其他留言都有詳細啲咁講我個research，希望解答到你嘅comment，我都歡迎更多critique，咁先會令我進步，多謝你

同意，巴打。意識文化係通過潛移默化慢慢改變。當一個地方移入人口多過原本土生土長數目時，原本文化好難堅守。

移民局數字 : 香港身份証接近9百萬。香港出生唔夠3百萬

要講冷靜都係呢十零版嗰一大班諗都唔諗就盲撐嘅要冷靜先

見你咁講，想知其實「喜茶」呢個case study喺你成個研究入面佔咗幾大比重？
利申唔係soc sci人都唔熟呢行做法，但有興趣知道除咗喜茶，你會唔會想喺度討論其他嘅cases或者多啲你個研究會做嘅其他嘢？
因為由一個行外人個角度睇，你用理論嗰陣有種想加強啲本來好脆弱嘅關係嘅感覺
要小心因為留喺個同溫層太耐，而誤將一啲現象當成係理所當然地有關係。

其實要區分日本，美國飲食娛樂文化同中國飲食娛樂文化的分別
點解我地認為中國文化具入侵性？
係咪可以政治黎區分？
當中有一個好重要的分別
就係日本美國係外國
而香港係中國的一部份(利申：支持港獨)
香港同中國的地位唔係對等
香港只係中國入面的其中一個城市
香港人同時可以係中國人
而香港人冇可能係美國人 日本人

舉個例子
A國人同B國人無論種族 文化 甚至所有野都係相同
唯一唔同的就係國籍
即使A國接受好多B國文化
A國就係A國 A國人就係A國人
唔會因為接受好多B國文化 就對“B國人”呢個身份產生認同感
國籍喺建構身份認同的時候佔好重要的地位

但香港同中國冇呢種國籍的區分
香港人同中國人都係中國籍
變左我地唔能夠用國籍黎區分香港人同中國人的分別
需要用其他野黎區分
可能係語言 飲食 娛樂 價值觀
但當香港人同中國人越黎越似
大家都係講普通話 飲喜茶 睇支那劇的時候
香港人同中國人仲有咩分別呢？
喜茶 支那劇唔會係衝擊「我係香港人 唔係中國人」呢種身份認同的最主要因素
但似乎的確會模糊香港人同中國人之間的分別
繼而融合香港人同中國人呢兩種身份

喜茶又好，海底撈又好，其實佢地都可以係代表住CCP嘅representation，當中可以係現代中國果種享樂消費態度，亦都可以係現代中國嘅生意佬來香港賺錢，係文化角度睇更加可以係香港人(作為本體或本位)本身有冇啲嘢係會俾呢啲representation取締咗？而被取締咗嘅嘢背後會唔會係一啲造成香港人身分認同嘅元素？我諗呢一點先係好多人反喜茶或者海底撈呢啲支那品牌嘅原因。

而如果思考本位係飲喜茶嘅人，要諗嘅問題就可能變咗飲喜茶，享受支那「文化」嘅人係實行呢啲行為果陣，同佢地嘅政治立場，政治參與或者思維出現咗咩衝突。如果思考本位改變，要睇嘅問題都會有變化，所以呢度好多人提出不同見解並無對錯之分，只係關注重點有少差異。

同埋諗問題唔好甩咗articulation，同埋每一環之間衍生出來嘅possibility都要考慮過。

做咗都未必有公信力，所有研究都有限制。只能夠將香港帶入一個大啲嘅field，同埋擺上多啲platform同大家分享。希望大家都一齊喺唔同方面努力

受影響與否的確睇人，而實際真係會有人受影響，一開始都幾shocked

而我研究目的係想找出啲人點解受影響或者點解唔受影響

Bourdieu確實幾難讀，我都仲拜讀緊，所以多謝巴打嘅意見

希望到時做好可以公開嘅時候巴打會睇吓畀吓意見 講真我ug唔係讀soci

大家都係做研究
巴打識呢個名應該都係同行

回答返個問題先，我比較在意先係意識上再而行為上嘅轉變。即使用現金畀錢，消費者意識上會多咗alipay, wechat pay呢啲option, 當然會存在preference問題，但唔能夠否認有呢個轉變。 而部分顧客只會認為呢個只係一個payment app, 但有機會其實佢同時間可以成為一個監控手段（身份認證，個人資料等問題），我係想帶出呢個危機，畀讀者去思考多一個可能性。

而且我要重申，喜茶呢個文化單一咁睇唔係一個危機，但配合其他方面嘅網絡，佢有機會會reshape everyday life of HK people。我好抱歉用neo-colonisation呢個term引大家入嚟

我承認我係用一個非傳統嘅社會學理論base去睇呢個文化，試咗之後失敗都叫做經驗

其實我分析重心放喺ANT, 但真係有啲資料未公開得住

啱嘅，最理想係咁
不過都令我諗返起一個台灣學者講嘅說話”I don’t choose to be a nationalist, but I am from Taiwan”, sad but true

希望公開咗嘅時候大家會覺得係一個serious academic research 確實我講嘅只係研究其中一部分，未能夠完全公開，而且仲有好多嘢要執，加上我係用人類學角度出發，非完全soci，anyway多謝大家評論

當然我想討論埋其他consumption，但篇幅有限未能夠喺呢一份講埋其他，我希望會有機會繼續做
同埋我嘅發現係想反思呢啲脆弱關係背後又會唔會一啲power implication，我覺得做人類學其中一個任務係將平時平凡嘅嘢帶出嚟討論，當然未必有人認同
經過呢個post我都會再審視自己嘅角度嘅

中立咁講返句，罷買喺民族主義上都幾常見，都有好多例子。 我出post係想大家喺雙方立場諗多少少，用個標題引大家入嚟唔好意思。但希望大家唔好齋屌，屌都屌得logical啲咁。當然我未必啱，都有好多問題要改善，不過引起大家討論都係好事

ug都冇 點會係做研究同行呀
不過希望遲下有機會啦

如果你係想講喜茶好hit導致啲人多咗揀支那寶同we7 pay，咁到底個轉變嘅重心係喺喜茶（食物）定支那寶（付款方式）度？如果係後者，咁正路其他地方，好似百佳同麥當勞都可以導致呢個轉變？

我唔清楚嘅係，「消費者意識多咗捽qr code呢種俾錢方式」後面嗰句「唔可以否認有呢個轉變」咁講嘅意義。你講得出存在preference嘅問題，就更應該知道就算有得捽qr code，最終決定佢用咩方法都係取決於其他因素，而唔會一個人本身嘟開visa，但因為係中資食肆就突然間轉捽支那寶㗎嘛（至於你話支那寶減$5呢啲，就已經係另一個因素。而且我唔見喜茶有搞呢類優惠，反而百佳同m記都見過支那寶/we7 pay分別搞）

而後面講嘅qr code有助支共監控，雖然我同意，但既然前面都做唔到為喜茶建立個好強烈嘅關係，去將佢指向付款方式轉變度，呢part特登抽出嚟只會睇錯隔離。

所以我唔明點解你要emphasize喜茶，因為驟眼睇呢十幾版，都唔見得集中講喜茶對你個研究有幾大幫助，甚至仲有啲擾亂視線。

我揀喜茶嚟做係睇中呢一個trend，正如我喺其他留言度都有解釋點解會選擇做喜茶。
其次係我嘗試緊用一個網絡型嘅系統去理解一整個reshaping of hk people everyday life from Chinese culture嘅現象，無任何前因後果或主次之分。飲食文化係一個institution, 而喜茶係入面嘅一個discourse。

至於受訪者嘅preference有無轉變，對於手機應用程式嘅應用，甚至係去深圳消費等等嘅因素都係喺喜茶文化入面發生，我唔係去搵邊個影響邊個，而係去睇當所有嘢集埋一齊會點。而研究結果係點真係基於調查結果。

同埋所有社會嘅institutions都可以帶來轉變，所以真係麥當勞百佳都可以研究。

而且除咗wechat pay alipay外，喜茶有樣服務就係可以用wechat order，我諗呢個都係幾critical嘅一個因素

又唔係話佢地冇privilege，係自覺有privilege之後會點處理先係重點。可能我用咗自己經驗去諗啦，我講大學有white guilt個種真係會因為你個ethnicity會自動當你minority要幫你咁。會有種我都冇當自己係點解你要假設我有困難嘅感覺，變相都係覺得俾人歧視。

當然我認同自覺有white privilege就攞盡同睇唔起其他種族 (即係巴打講個種)係好噁心同大有人在，講到尾都係互相尊重了解啦，唔好先假定種族係二元對立保持開放態度對雙方都好。

仲未認真回過樓主個post sorry

sorry 唔係ethnicity 係race

飲過一次呢啲junk food

仲係理解唔到點解要特登返深圳飲

捱到落去再講野啦

曾幾何時貢茶都成行成市

唔錯， 但係唔可以作為論文，
第一， 你自己既觀點&research呢？係咁引用引用，咁你自己既想法呢？

第二，論呢？唔係正反面， 係要全面，而且基於客觀現實。你就只係講現實既某一角， 然後係咁將佢放大，但係你唔係研究緊被放大果樣野呀( 喜茶政治).

人類學呀， 由人類出發， 結束於人類。
唔係政治學。
所以， 你應該要講埋， 喜茶係咩野，你覺得喜茶係咩野， 人類覺得喜茶係咩野，解釋喜茶行為，論證頭先既解釋，
最後 , 想詳盡d既話， 可以加埋， 點解唔係其他解釋，而係你果個。

俾心機！後生仔， 讀人類學既人真係少之又少， 大部份人會選擇讀心理學， 政治學，語言學， 經濟學，雖然佢地叫自己做人類學。

喜茶輪候時間長達1小時

其實你有一定程度年紀同學識，你自己既政府取向呀認知呀定哂型既話，根本呢d所謂飲食對自己身份認同既影響應該真係好細

最弊就係宜家d00後中小學教育支化，d同學又有一半係支那/新香港人，喜茶對佢地身份認同既影響力就真係好大

所以其實教育先係最重要既一環，喜茶只係catalyst既作用姐我覺得

利伸: 我自己係好撚憎支那，但喜茶我有時都有飲